%!TEX root = ../thesis.tex
%*******************************************************************************
%*********************************** Fifth Chapter *****************************
%*******************************************************************************

\chapter{Diskussion}  %Title of the Fifth Chapter

\ifpdf
    \graphicspath{{Chapter5/Figs/Raster/}{Chapter5/Figs/PDF/}{Chapter5/Figs/}}
\else
    \graphicspath{{Chapter5/Figs/Vector/}{Chapter5/Figs/}}
\fi
 

%********************************** %Fifth Section  **************************************

In dieser Arbeit wurden Ergebnisse aus früheren Studien, insbesondere die Arbeiten von \cite{shamann09,shamann10}, auf ihre statistische Belastbarkeit in Deutschland überprüft. Die Ergebisse werden in diesem Kapitel diskutiert.

\cite{shamann10} benutzten in ihrer Arbeit Reanalyse Daten des Amerikanischen Wetterdienstes. Reanalyse Daten sind keine gemessenen Daten, sondern Daten aus Wettermodellen in die aktuelle Messwerte miteinfließen. Es entsteht dadurch eine Kombination aus den Vorteilen der Wettermodelle und Messwerte. 
In dieser Arbeit wurden tatsächlich gemessene Daten verwendet. Die Entscheidung wurde getroffen, da die Messwerte des DWDs frei verfügbar sind, und sie einer ständigen Qualitätskontrolle unterlaufen. Ein wesentlicher Nachteil ist, dass die Messstationen räumlich unregelmäßig verteilt sind. Somit waren Daten des RKI, die für verschiedenen Landkreise vorlagen, mit unterschiedlich vielen Wetterstationen auszuwerten. 

Ein weiterer Nachteil Messstationsdaten zu verwenden, war die hohe Anzahl an Messdaten, die die Qualitätskontrolle des DWDs nicht überstanden. Dabei ist es nicht nachvollziehbar, ob sie erst garnicht erhoben wurden, oder Messfehler auftraten.\citef{cdcreadme} Für diese Arbeit wurden desweiteren eigene Qualitätsanforderungen an die Messstationen gestellt. Da die Anomalie der spezifische Feuchte untersucht wurde, musste sichergestellt sein, dass die Daten an denen man die Anomalie definiert, also das langjährige Mittel, korrekt wiedergegeben wird. Die Messdaten mussten also über einen kontinuierlichen Zeitraum Feuchtedaten enthalten, was bei einigen Stationen nicht der Fall war. Somit konnten von den vorhandenen 1059 Messstationen lediglich 128 für die Auswertung verwendet werden. 

Ein weiterer Unterschied lag in der Definition des Ausbruchs der Influenza-Epidemie. Die Autoren der genannten Studien verwendeten die Exzessmortalität von Pneumonia und Influenza um den Beginn zu definieren. In dieser Arbeit wurden Daten der Influenza Inzidenz auf Grund der freien Verfügbarkeit verwendet. Die Inzidenz gibt die Anzahl an am Influenzavirus infizierten Personen pro 100.000 Einwohner an. Dadurch sind Daten unterschiedlich großer Landkreise miteinander vergleichbar. 
Durch die Wahl dieser Daten waren räumlich hoch aufgelöste Analysen möglich. Die Studien aus den USA bezogen sich aus Daten einzelner Bundesstaaten, welche deutlich größer als Deutschlands Land- beziehungsweise Stadtkreise sind, und damit niedriger aufgelöst.
Es ist weiter zu beachten, dass dies die laut Infektionsschutzgesetz an das RKI übermittelten meldepflichtigen Fälle betrifft. Influenza stellt keine besonders große Gefahr für gesunde Menschen da, oft wird die Krankheit von Laien für eine gewöhnliche Erkältung gehalten. Die Dunkelziffer liegt daher wesentlich höher. Das RKI hat seit 2011 ein Portal namens Grippeweb\footnote{Erreichbar unter \url{https://grippeweb.rki.de/}} eingeführt, bei dem die Bevölkerung selbstständig Fälle an das RKI melden kann. Für zukünftige Studien sollte man überlegen diese Daten in sie Auswertung miteinfließen zu lassen.

Die Ergebnisse werden im Folgenden miteinander verglichen. Insgesamt wurden in der Studie in den USA ein Zeitraum von 30 Jahren ausgewertet. In Deutschland sind 15 Jahre Daten des RKI vorhanden. Diese wurden mit Wetterdaten des DWDs aus der selben Zeit verglichen. Betrachtet man die beiden Schaubilder \ref{fig:shamann10} und \ref{fig:all_seasons} fällt auf, dass beide Analysen eine Trockenphase vor dem Beginn der Grippewelle aufweisen. In den USA trifft diese Trockenphase auf die Tage 0 bis 20 vor Beginn der Grippewelle. In Deutschland ist die Trockenphase zwischen Tag 11 und 15 vor Beginn der Grippewelle zu erkennen. 
Der Tag mit der größten Abweichung liegt in den USA am Tag 17, in Deutschland am Tag 11. Beide Ergebnisse sind statistisch signifikant. 
Während \cite{shamann10} zu dem Ergebnis einer 4 wöchigen Trockenperiode vor Beginn der Influenza-Epidemie kommt, lässt sich diese Erkenntnis mit den untersuchten Daten aus Deutschland nicht bestätigen. Der größte statistisch signifikante Zeitraum beträgt 2 Woche vor der Grippewelle und dies nur für den Fall, man definiert den Beginn der Grippewelle ab einem Schwellenwert der Influenza Inzidenz von 6,0 Fällen pro 100.000 Einwohnern. Eine mögliche Erklärung ist, dass die Daten des RKIs wochenweise erhoben werden. Schwankungen im Zeitraum von einer Woche sind also möglich. Um die Unterschiede genauer zu untersuchen sollte in folgenden Studien eine Analyse mittels Reanalyse Daten durchgeführt werden. 

Weiter fällt auf, dass die in Deutschland untersuchten Grippewellen, deren Beginn mit einem Schwellenwert der Inzidenz von 1,0 definiert wurden, nicht die selben statistischen Ergebnisse wie die anderen Schwellenwerte aufweisen. Es wird darauf zurückgeführt, dass dieser Schwellenwert nicht ausreicht um eine Grippewelle zu definieren.

Es wurde ein Index anhand von Warngruppen definiert um den Einfluss der Feuchte für zukünftige Grippewellen anhand der Ergebnisse abzuschätzen. Das Ziel dieses Index ist es nicht Influenza-Epidemien vorherzusagen. Wie in Kapitel \ref{chap:grundlagen} erläutert, gibt es mehrere Arten der Übertragung von Influenzaviren. Ein nicht unwesentlicher Teil der Übertragung ist der jahreszeitbedingte enge Kontakt zwischen den Wirten der Viren: Im Winter hält man sich überwiegend in geschlossenen Räumen auf. Die Feuchte der Luft hat nur Auswirkungen auf die Überlebensdauer und die Übertragungsrate der Viren in der Luft. Die erarbeiteten Warngruppen sollen deshalb die Tatsache wiedergeben, dass für bestimmte Tage eine höhere Gefahr der Ansteckung an Influenza besteht, weil die Viren länger in der Luft überleben können. Natürlich gibt es solche trockeneren Phasen der Luft auch außerhalb der Grippesaison. Im Umkehrschluss ist nicht jede Warnung eine falsche Warnung, sollte eine Grippe nach der Trockenphase nicht ausbrechen. Dies hat den Grund, dass die erhöhte Überlebensrate der Viren nur einen Teil des Ausbruchs einer Influenza-Epidemie erklären. Weitere Faktoren sind wie schon beschrieben die Impfeffektivität, sowie der Genomstamm der Viren. 

Der Index wurde an der Grippesaison 16/17 schließlich getestet. Untersucht wurden die Tage 11-15 vor Beginn der Grippewelle. Der Beginn wurde wiederum für Schwellenwerte von 1,0 bis 6,0 Fällen pro 100.000 Einwohner definiert. Je nach Schwellenwert wurde in diesem Zeitraum an 47 - 53\% der Tage keine Warnung ausgegeben. Das bedeutet, dass an den anderen Tagen eine Warnung ausgegeben wurde. Vergleicht man dies mit den Ergebnissen von \cite{shamann10}, die an 55 - 60\% aller untersuchten Grippewellen eine Trockenphase vier Wochen vor Beginn der Grippewelle entdeckten, liegt die Trefferquote etwas niedriger. Es wird vermutet, dass dieser Unterschied sich durch die Menge an untersuchten Grippesaisons erklären lässt. Es sei darauf hingewiesen, dass die Autoren der Untersuchung der USA zu dem selben Schluss kommen, der auch in dieser Arbeit herausgearbeitet wurde. Obwohl die Ergebnisse statistisch signifikant sind, lässt sich eine Trockenphase nur bei etwa der Hälfte aller untersuchten Grippewellen nachweisen. Diese Ergebnisse bestätigen die Vermutung, dass eine Trockenphase den Ausbruch einer Grippewelle aufgrund der beschriebenen Vorgänge lediglich begünstigt. Erklären lässt sich der Ausbruch allein mit der Feuchteanomalie allerdings nicht. 
